% \input{../commonPreamb}
 %
 %uncomment the following line for printing the solutions.
 %\toggletrue{correction}
 %
%\renewcommand{\thesection}{\Roman{section}}
%\renewcommand{\thesubsection}{\Roman{section}.\Alph{subsection}}
%\date{ }
%\author{}
%\begin{document}
%\maketitle
%
\begin{center}
%{\Large \bf 6 -- Fonctions linéaires et affines}
\section{Fonctions linéaires et affines}
\end{center}
\vspace{5mm}
\hrule
\vspace{0.5mm}
\hrule
\vspace{5mm}

\subsection{Fonctions linéaires}
\begin{enumerate}
\item %
% --- EXO
%SF={30}
Rappeler la définition d'une fonction linéaire. Quelles sont les propriétés du graphe d'une fonction linéaire.
\begin{solution}
\[%
f(x) = ax; \quad a\in\mathbb{R}
\]
Le graphe est uen droite (non verticale) passant par l'origine $(0,0)$.
\end{solution}
\item %
% --- EXO
%SF={30}
Parmi les  fonctions suivantes indiquer lesquelles sont des fonctions linéaires~:
\[
f(x) = 2x; \quad g(y) = 3y +1; \quad y(t) = \frac{1}{t+1};\quad  x(t) = 3t;\quad h(x) = 3x^2 + 2x +1.
\]
\begin{solution}
\[%
f(x), x(t).
\]
\end{solution}
\item %
% --- EXO
%SF={30}
Tracez le graphe des fonctions suivantes~:
\[
f(x) = 3x; \quad g(x)=-4x.
\]
\begin{solution}
Le graphe de $f(x)$ est la droite qui passe par les points de coordonnées respectives $(0,0)$ et $(1,3)$.

Le graphe de $g(x)$ est la droite qui passe par les points de coordonnées respectives  $(0,0)$ et $(1,-4)$.
\end{solution}
\item %
% --- EXO
%SF={30,27}
Sachant que le graphe d'une fonction linéaire passe par le point $(1,2)$, en déduire l'expression de  $f(x)$.
\begin{solution}
\[%
f(x) = 2x
\]
\end{solution}
\item %
% --- EXO
%SF={30}
Sachant que $(3,2)$ sont les composantes d'un vecteur directeur du graphe de la fonction linéaire $f(x)$,
en déduire l'expression de $f(x)$.
\begin{solution}
\[%
f(x) = \frac{2}{3}x
\]
\end{solution}

\item %
% --- EXO
%SF={30,27}
Sachant que le graphe d'une fonction linéaire passe par le point $(a,b)$, où $a$ et $b$ sont des réels non nuls,  en déduire l'expression de  $f(x)$.
\begin{solution}
\[%
f(x) = \frac{b}{a}x
\]
\end{solution}

\item  %
% --- EXO
%SF={30}
Sachant que $(a,b)$ sont les composantes d'un vecteur directeur du graphe de la fonction linéaire $f(x)$,
en déduire l'expression de $f(x)$.
\begin{solution}
\[%
f(x) = \frac{b}{a}x
\]
\end{solution}
\end{enumerate}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\subsection{Fonctions affines}
\begin{enumerate}
\item %
% --- EXO
%SF={30}
Rappeler la définition d'une fonction affine. Quelles sont les propriétés du graphe d'une fonction affine.
\begin{solution}
\[%
f(x) = ax+b;\quad a, b \in \mathbb{R}.
\]
Le graphe est une droite (non verticale).

Remarque~: une fonction linéaire est un cas particulier de fonction affine ($b=0$).
\end{solution}
\item %
% --- EXO
%SF={30}
Parmi les  fonctions suivantes indiquer lesquelles sont des fonctions affines
\[
f(x) = 2x; \quad g(y) = 3y +1; \quad y(t) = \frac{1}{t+1};\quad  x(t) = 3t;\quad h(x) = 3x^2 + 2x +1.
\]
\begin{solution}
\[%
f(x), g(y),x(t).
\]
\end{solution}
\item %
% --- EXO
%SF={30}
Tracez le graphe des fonctions suivantes~:
\[
f(x) = 2x +1; \quad g(x) = -3x + 2
\]
\begin{solution}
Le graphe de $f(x)$ est la droite passant par les points de coordonnées respectives $(0,1)$ et $(-\frac{1}{2},0)$.
Autrement dit, le graphe de $f(x)$ est la droite passant par le point $(0,1)$ et de coefficient directeur $a=2$.

Le graphe de $g(x)$ est la droite passant par les points de coordonnées respectives $(0,2)$ et $(\frac{2}{3},0)$.
Autrement dit, Lle graphe de $g(x)$ est la droite passant par le point $(0,2)$ et de coefficient directeur $a=-3$.
\end{solution}
\item %
% --- EXO
%SF={30,27}
Sachant que la droite $\Delta$ passe par deux points de coordonnées $(1,1)$ et $(2,3)$, déterminer l'expression de la fonction affine $f(x)$ qui a pour graphe la droite $\Delta$.
\begin{solution}
\[%
f(x) = 2x-1
\]
\end{solution}
\item %
% --- EXO
%SF={30}
Sachant que la droite $D$ passe par le point $A$ de coordonnées $(1,3)$ et a pour coefficient directeur $2$, donner l'expression de la fonction affine $f(x)$ dont le graphe est $D$. On fera un schéma sur lequel on représentera le vecteur directeur et le point $A$.
\begin{solution}
  \[%
  f(x) = 2x+1
  \]
\end{solution}
\end{enumerate}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\subsection{Equations de droites}
\begin{enumerate}
\item %
% --- EXO
%SF={30,300}
On note $D$ la droite d'équation $y=3x+1$.
  \begin{enumerate}
  \item  On note $A$ le point d'intersection de $D$ avec l'axe des $x$. Donner les coordonnées du point $A$.
  \item On note $B$ le point d'intersection de $D$ avec l'axe des $y$. Donner les coordonnées du point $B$.
  \item Donner les composantes d'un vecteur directeur $\vec{u}$ de la droite $D$.
  \item Donner l'équation de la droite $\Delta$, qui passe par le point $A$ et qui est perpendiculaire à la droite $D$.
  \end{enumerate}
\begin{solution}
\[%
A = (-\frac{1}{3},0);\quad B = (0,1);\quad; \vec{u} = (1,3); \quad \Delta : y= -\frac{1}{3}x -\frac{1}{9}
\]
\end{solution}
%
  \item% --- EXO
  %SF={30,300}
  Donner les expressions des équations des droites $D_1$ et $D_2$, représentées sur la
  figure~\ref{fig:eqsDroites}. En déduire les coordonnées du point d'intersection des deux droites.
  %%%%
  \begin{figure}[hb]
    \centering
  \begin{tikzpicture}
%papier millimétré
\def\xmin{-4}
\def\xmax{4}
\def\ymin{-4}
\def\ymax{4}
%axes
\draw[->, line width=1] (\xmin,0) -- (\xmax+0.5,0) node[anchor=west]{$x$};
\draw[->, line width=1] (0,\ymin) -- (0,\ymax+0.5) node[anchor=east]{$y$};
  %papier millimetre
\draw[very thin,color=gray, xstep=0.1,ystep=0.1, draw opacity=0.5] (\xmin,\ymin) grid (\xmax,\ymax);
\foreach \x in {\xmin,...,\xmax}
  {
  \draw[line width=0.5pt,xshift=\x cm,draw opacity=0.5] (0,\ymin) -- (0,\ymax);
  }
  \foreach \y in {\ymin,...,\ymax}
  {
  \draw[line width=0.5pt,yshift=\y cm,draw opacity=0.5] (\xmin,0)  -- (\xmax,0);
  }
%%%D1
\draw[line width=1.3] (-4,-3) -- (2,4) node[pos=0.8,anchor=west]{$D_1$};
\draw[line width=1.3] (-3,4) --(3,-4) node[pos=0.8,anchor=west]{$D_2$};
  \end{tikzpicture}
  \caption{\label{fig:eqsDroites} }
  \end{figure}
\begin{solution}
	Équations des deux droites~:
  \[
D_1 : y=\frac{7}{6}x +\frac{5}{3}; \quad
D_2 : y=-\frac{4}{3}x.
  \]
  Coordonnées $(x,y)$ du point d'intersection~:
  \[
  x = -\frac{2}{3}; \quad y= \frac{8}{9}.
  \]
\end{solution}
  \item %
  % --- EXO
  %SF={30,300, 1260}
  La droite $D$ a pour équation $y=ax+b$; ou $a$ et $b$ sont des constantes réelles.
  \begin{enumerate}
    \item Quel est le coefficient directeur de $D$? Quel est sa signification géométrique ? Que peut-on dire de $D$ quand $a>0$, ou quand $a<0$ ?
    \item Donner l'ordonnée à l'origine de $D$.
    \item Que se passe-t-il lorsque $b = 0$ ?
    \item Que se passe-t-il lorsque $a = 0$ ?
  \end{enumerate}
\begin{solution}
le coefficient directeur de $D$ est $a$. $a$ donne la direction de la droite $D$. Si $a>0$ ($a<0$), alors la fonction affine dont le graphe est $D$ est croissante (décroissante).

L'ordonnée à l'origine de $D$ est le point de coordonnées $(0,b)$.

Lorsque $b=0$ la droite passe par l'origine $(0,0)$, la fonction correspondante est une fonction linéaire.

Lorsque $a=0$, la droite est parallèle à l'axe des abscisses ($Ox$).
\end{solution}
\item %
% --- EXO
%SF={30,27,300}
Donner l'équation de la droite $D$ qui passe par les points $A$ et $B$ dont les coordonnées respectives sont
$(x_a,y_a)$ et $(x_b,y_b)$.
\begin{solution}
\[%
y - y_a = \frac{y_b-y_a}{x_b-x_a}(x-x_a)
\]
ou
\[%
y - y_b = \frac{y_b-y_a}{x_b-x_a}(x-x_b)
\]
ou
\[
y = \frac{y_b-y_a}{x_b-x_a} x + \frac{y_ax_b - y_bx_a}{x_b-x_a}
\]
\end{solution}

\item %
% --- EXO
%SF={30,300, 1260}
Donner l'équation de la droite $D$ qui passe par le point $A (x_a,y_a)$ et dont le coefficient directeur est $a$.
\begin{solution}
\[%
y-y_a = a(x-x_a)
\]
ou
\[%
y = ax + y_a - ax_a
\]
\end{solution}
\end{enumerate}
\subsection{Problème}
% --- EXO
%SF={30,99}
Une ligne de chemin de fer relie la ville $B$ à la ville $A$.
Au même instant, que l'on prendra comme origine $t=0$, un train $T_1$ part de la ville $A$ vers la ville $B$ et un autre train $T_2$ part de la ville $B$ pour aller à $A$.
La vitesse du train $T_1$ est $v_1 = 180$~km/h; celle de $T_2$ est $v_2 = 220$~km/h.
Sachant que la distance entre les deux villes est $\ell=AB=500$~km, en déduire à quel instant $t_c$ et à quelle distance $x_c$ de la ville $A$ les deux trains se croisent.
Pour répondre à cette question,
on notera $x_1(t)$, la distance entre $A$ et le train $T_1$  et $x_2(t)$ la distance
entre $A$ et le train $T_2$ au même instant $t$.
\begin{solution}
\[%
t_c = \frac{\ell}{v_1+v_2} = \frac{5}{4} \text{ heures} = \text{ 1 heure  et 15 min}.
\]
\[%
x_c = \frac{v_1}{v_1+v_2}\ell = 225 \text{ km}.
\]
\end{solution}
%\end{document}
